\documentclass{../../../../RRC/RRC_SRC/spec/Template/reqtmpl}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{graphicx}


\begin{document}

\graphicspath{{pics/}}

\author{А.А. Жидков}
\title{Программный комплекс для решения задач распространения электрического разряда в грозовом облаке}
\company{Федеральное государственное автономное образовательное учреждение\\ высшего образования \\ {\bf Нижегородский государственный университет им.~Н.И.~Лобачевского} \\[1em] Федеральное государственное бюджетное учреждение науки \\ {\bf Институт прикладной физики Российской академии наук}}

%\targets{Цели документации и разрабатываемого продукта}
\targets{Целью проекта является разработка программного комплекса для решения задач распространения и развития электрического разряда в грозовом облаке. В процессе развития данного комплекса предполагается разработка эффективных численных методов параллельного расчёта исследуемой задачи на кластере.}

%\usecases{Область и границы применения}
\usecases{Описываемый программный комплекс может быть использован для расчёта задач распространения электрического разряда в грозовом облаке в зависимости от различных параметров, задаваемых пользователем.}

%\addterm{Аббревиатура}[Расшифровка]{Описание}
\addterm{NTT}[New Thunder Tree]{рабочее название разрабатываемого программного комплекса}
\addterm{SRS}[Software Requirements Specification]{требования для разработки программного обеспечения}
\addterm{Конфигурационный файл}{основной файл, хранящий настройки задачи
(ссылки на файлы с параметрами задачи)}

%% Ссылки на внешние документы
%\adddoclink[RefName1]{Ссылка}{http://mmf.unn.ru}[Описание ссылки]
%\adddoclink{Ссылка}{http://mmf.unn.ru}
%\adddoclink{Ссылка}[Описание ссылки]
%\adddoclink[RefName2]{Ccылка}
%% Ссылки на ресурсы в сети
%\addurllink[RefName3]{http://mmf.unn.ru}[Описание ссылки]
%\addurllink{http://mmf.unn.ru}
%% Библиографические ссылки
%\addbiblink[RefName4]{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}{http://mmf.unn.ru}[Описание книги/статьи]
%\addbiblink{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}{http://mmf.unn.ru}
%\addbiblink{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}[Описание книги/статьи]
%\addbiblink[RefName4]{Автор(ы)}{Название}{Выходные данные}

%\adddoclink[ConfigFileFormat]{RRC\_ConfigFile.pdf}[Документация по структуре конфигурационного файла задачи]
%\adddoclink[ResultFormat]{RRC\_ResultStructure.pdf}[Документация по структуре результата расчёта]
\addbiblink[Gamma_et_al]{Гамма Э., Хелм Р., Джонсон Р., Влиссидес Д.}{Приёмы объектно-ориентированного проектирования. Паттерны проектирования}{СПб: Питер, 2010.}

\overview{В настоящем документе описывается общая архитектура приложения, структура входной и выходной информации, используемая модель данных, интерфейсы взаимодействия между модулями программного комплекса.}

\features{Разрабатываемый программный комплекс предназначен для моделирования прохождения и развития электрического разряда в системе неподвижных заряженных частиц. Основная идея заключается в том, что в начальный момент между соседними частицами, создающими наибольшую разность потенциалов возникает проводящий канал, по которому начинает протекать электрический ток. В процессе развития данный канал может присоединять соседние частицы, создавая таким образом дерево. С другой стороны, часть ветвей может ``отмирать'', если через данный канал перестаёт протекать электрический ток.

Программный комплекс предоставляет интерфейс для задания начальных параметров задачи, вероятности возникновения (разрушения) каналов и вывода результатов расчёта.}

\interface{Программный комплекс позволяет задавать все параметры задачи в конфигурационном файле. Положение и начальные заряды частиц могут быть заданы с помощью аналитической функции, функции плотности вероятности, сеточной функции, либо непосредственным заданием координат и зарядов.}

\constraints{Программный комплес не имеет графического интерфейса пользователя, запуск программы осуществляется из командной строки. 

В настоящее время поддерживается сетка частиц, все ячейки которой являются шестиграниками (гомеоморфны кубу в трёхмерном пространстве).}

% Вывод результатов краткого описания
\writebrief

% ==============================================================================
% ==============================================================================
% ==============================================================================


% Детальные требования 
\begin{detailed}{SA}{Архитектура программного комплекса}
\ditem{Обзор основных модулей} \label{SA:MainModules}
Разрабатываемый программный комплекс представляет из себя консольное приложение (без графического интерфейса пользователя). Запуск приложения осуществляется с помощью командной строки, вывод результатов расчёта осуществляется либо в файл, либо в консоль. Параметры задачи передаются в приложение посредством конфигурационного файла.

Общая архитектура программного комплекса представлена на рис. \ref{SA:Pic:Architecture}.

\begin{figure}[htp]
\centerline{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{1_architecture.png}}
\caption{Архитектура приложения}
\label{SA:Pic:Architecture}
\end{figure}
NTT может быть архитектурно разделён на следующие модули (пространства имён):
\begin{description}
\item[Exchange] осуществляет чтение параметров из конфигурационного файла и вывод результатов расчёта в файл;
\item[DataModel] описывает модель данных, т.е. набор сущностей, участвующих в постановке задачи (частицы, связи между ними, проводящий кластер и пр.);
\item[DataAlgo] содержит набор алгоритмов для работы с объектами (вычисление потенциалов и полей, определение ``затравки'' и т.д.);
\item[Geometry] описывает геометрические сущности (точки, вектора и др.) и операции над ними;
\item[Randomizer] --- генератор случайных чисел, распределённых по заданному закону (равномерное распределение, нормальное распределение и пр.);
\item[Mesher] формирует начальную сетку частиц, хранит информацию о связях между частицами;
\item[Clusterization] реализует алгоритмы добавления частиц в дерево и удаление частиц из него на каждом расчётном шаге;
\item[Function] предоставляет интерфейсы для вычисления функций различной природы (функций, заданных аналитически, заданных распределением случайной величины, сеточных функций и пр.)
\end{description}
\end{detailed}

% ==============================================================================

\begin{detailed}{GO}{Геометрические объекты}
\ditem{Пространство имён}
Пространство имён, содержащее геометрические объекты должно называться \textbf{Geometry}.

\ditem{Точка в трёхмерном пространстве}
Точка в трёхмерном пространстве должна определяться тремя своими координатами. Класс, описывающий точку, должен реализовывать следующие методы:
\begin{itemize}
\item Получение и изменение координат данной точки.
\item Вычисление расстояния и квадрата расстояния между двумя точками.
\end{itemize}

\ditem{Вектор в трёхмерном пространстве}
Вектор в трёхмерном пространстве должен определяться тремя своими координатами. Класс, описывающий вектор, должен реализовывать следующие методы:
\begin{itemize}
\item Получение и изменение координат данного вектора.
\item Вычисление длины и квадрата длины вектора.
\item Арифметические операции с векторами: сложение, умножение на число, нормировка.
\item Вычисление скалярного и векторного произведений двух векторов.
\end{itemize}
\end{detailed}

% ==============================================================================

\begin{detailed}{DMA}{Модель данных и алгоритмы}
\label{DM:DataModel}
\ditem{Пространства имён}
Пространство имён, содержащее объекты, описывающие модель данных, должно называться \textbf{DataModel}. Пространство имён, хранящее алгоритмы работы с моделью данных, должно называться \textbf{DataAlgo}.

\ditem{Основные объекты модели данных} \label{DM:MainEntities}
В модель данных включаются объекты, представляющие физические сущности, определённые постановкой задачи (см. рис. \ref{DMA:Pic:Architecture}).

\begin{figure}[htp]
\centerline{\includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{2_datamodel_objects.png}}
\caption{Объекты модели данных}
\label{DMA:Pic:Architecture}
\end{figure}

В рамках разрабатываемого программного комплекса должны быть реализованы следующие объекты:
\begin{description}
\item[Базовый объект (Object)] --- объект модели данных, от которого наследуются остальные объекты.
\item[Частица (Particle)] --- характеризует заряженную частицу в облаке. Определяется свими координатами в пространстве и электрическим зарядом. Каждая частица имеет уникальный индекс.
\item[Кластер (Cluster)] --- охватывает множество связанных частиц (дерево).
\end{description}

Частицы, входящие в кластер, имеют ссылки на потомков и на предков в дереве. Кластер хранит лишь индексы частиц, входящих в начальную затравку, и индексы частиц, составляющих крону дерева и его корни (периферийные частицы).

\ditem{Данные и интерфейс базового объекта модели данных}
Базовый объект должен содержать:
\begin{itemize}
\item Уникальный индекс (идентификатор) объекта. Индексы объектам присваиваются менеджером объектов.
\end{itemize}

\ditem{Данные и интерфейс объекта <<Частица>>}
\label{DM:Particle}
Объект <<Частица>> должен содержать следующие поля:
\begin{itemize}
\item Уникальный индекс частицы (наследуется от базового класса). 
\item Координаты частицы в трёхмерном пространстве (наследуется от класса \texttt{Point3D}).
\item Электрический заряд частицы.
\item Индексы потомков данной частицы.
\item Индексы предков данной частицы.
\item Флаги, указывающие является ли данная частица периферийной или частицей начальной ``затравки''.
\end{itemize}

Объект <<Частица>> должен реализовывать методы получения и сохранения заряда данной частицы, методы добавления и удаления потомков и предков, методы изменяющие периферийность частицы.

\ditem{Данные и интерфейс объекта <<Кластер>>}
Объект <<Кластер>> описывает набор частиц, соединённых проводящими связями. Данный объект должен содержать следующие поля:
\begin{itemize}
\item Уникальный индекс кластера (наследуется от базового класса).
\item Индексы частиц, входящих в начальную ``затравку''.
\item Индексы частиц, составляющих крону дерева (периферийные частицы).
\item Индексы частиц, составляющих корни дерева (периферийные частицы).
\end{itemize}

Объект <<Кластер>> должен реализовывать следующие методы:
\begin{itemize}
\item Добавление проводящей связи между парой частиц в кластер с изменением набора периферийных частиц.
\item Удаление проводящий связи между частицами с заданными индексами из кластера с изменением набора периферийных частиц.
\end{itemize}

\ditem{Менеджер объектов}
Менеджер объектов предназначен для создания, удаления и управления объектами, хранящимися в модели данных. Он базируется на таких паттернах проектирования как Одиночка (Singleton) и Абстрактная фабрика (AbstractFactory) \cite{Gamma_et_al}:
\begin{description}
\item[Singleton] означает, что данный объект представлен в единственном экземпляре в рамках данного приложения;
\item[AbstractFactory] предоставляет интерфейс для создания семейства объектов.
\end{description}

Менеджер объектов должен хранить соответствие между уникальными идентификаторами объектов и соответствующими объектами (их расположением в памяти).

Менеджер объектов должен реализовывать следующие методы:
\begin{itemize}
\item Создание объектов <<Частица>> и <<Кластер>>.
\item Удаление объектов <<Частица>> и <<Кластер>>.
\item Получение указателя на объект по его типу и идентификатору.
\end{itemize}

\ditem{Алгоритмы над объектами модели данных}
\label{DMA:BaseAlgorithms}
Библиотека \textbf{DataAlgo} содержит набор алгоритмов, которые могут быть применены к объектам модели данных. Структура библиотеки представлена на рисунке \ref{DMA:Pic:AlgoStructure}
\begin{figure}[htp]
\centerline{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{4_dataalgo.png}}
\caption{Структура объектов библиотеки алгоритмов}
\label{DMA:Pic:AlgoStructure}
\end{figure}

Библиотека должна реализовывать следующие алгоритмы:
\begin{itemize}
\item Вычисление расстояния между центрами двух частиц.
\item Вычисление собственного потенциала, создаваемого заданной частицей, в произвольной точке пространства по формуле
$$
\varphi_i^{\text{(собств)}} = \frac{q_i}{R} = \frac{q_i}{|\vec{r}-\vec{r}_i|},
$$
где $q_i$ -- заряд частицы, $R$ -- расстояние от центра $\vec{r}_i$ частицы до заданной точки $\vec{r}$.
\item Вычисление внешнего потенциала (потенциала, создаваемого группой частиц) в центре заданной частицы по формуле
$$
\varphi_i^{\text{(внеш)}} = \sum_{j = 1, j\ne i}^N \frac{q_j}{|\vec{r}_i - \vec{r}_j|},
$$
где $q_j$ -- заряды частиц, $\vec{r}_i$, $\vec{r}_j$ -- координаты $i$-й и $j$-й частиц соответственно.
\item Вычисление электрического поля в каждой точке пространства по формуле \\ \tbd
\item Вычисление тока, проходящего между соседними частицами, по формуле \\ \tbd
\end{itemize}
\end{detailed}

% ==============================================================================

\begin{detailed}{IO}{Ввод и вывод информации}
\ditem{Пространство имён}
Пространство имён, содержащее классы для ввода-вывод информации, должно называться \textbf{Exchange}.

\ditem{Структура модуля Exchange}
Модуль \textbf{Exchange} (и соответствующее пространство имён) предоставляет набор объектов для чтения входной информации из конфигурационного файла и вывода результатов расчёта в файл. Структура модуля представлена на рисунке \ref{IO:Pic:Structure}.
\begin{figure}[hbtp]
\centerline{\includegraphics[width=0.95\linewidth,keepaspectratio]{5_exchange.png}}
\caption{Структура модуля \textbf{Exchange}}
\label{IO:Pic:Structure}
\end{figure}

\ditem{Чтение конфигурационного файла}
Класс \textbf{Exchange::ConfigReader} предоставляет доступ к параметрам задачи, записанным в конфигурационном файле, а также информацию об ошибке, возникшей при чтении файла. Данный объект должен содержать следующие методы:
\begin{itemize}
\item Чтение конфигурационного файла, структура которого описана в документе \cite{ConfigFileFormat}.
\item Копирование шаблона конфигурационного файла в директорию, указанную пользователем, для последующего заполнения. Шаблон конфигурационного файла хранится в поддиректории с программой, относительный путь к данной директории указывается в CMake-скриптах.
\item Выдача параметров распределения размеров частиц.
\item Выдача параметров распределения расстояний между частицами.
\item Выдача количества частиц по каждому направлению.
\item Выдача заряда частицы по известным индексам вдоль каждой из координат.
\item Выдача параметров распределения вероятности возникновения или разрушения связи между частицами.
\item Выдача ошибки чтения конфигурационного файла.
\end{itemize}

\ditem{Хранение и выдача результата}
\label{XCHG:Result}
Хранение и вывод результата обеспечивает класс \textbf{Exchange::Result}. Данный объект должен содержать следующие методы:
\begin{itemize}
\item Добавление результатов расчёта на заданном шаге по времени. Результаты расчёта могут добавляться порциями.
\item Вывод сохранённых результатов в заданный файл. Формат файла описан в документе \cite{ResultFormat}. Для оптимизации использования оперативной памяти, данные должен сохраняться в файл периодически при накоплении некоторого критического объёма информации.
\end{itemize}
\end{detailed}

% ==============================================================================

\begin{detailed}{RND}{Генератор случайных чисел}
\ditem{Пространство имён}
Пространство имён, реализующее различные генераторы случайных чисел, должно называться \textbf{Randomizer}.

\ditem{Структура модуля генерации случайных чисел}
Модуль предоставляет объекты для генерации различных случайных величин. Поддерживаются три типа генераторов (см. рис. \ref{RND:Pic:Structure}):
\begin{figure}[h]
\centerline{\includegraphics[width=0.9\linewidth,keepaspectratio]{6_randomizer.png}}
\caption{Структура модуля генерации случайных чисел}
\label{RND:Pic:Structure}
\end{figure}
\begin{itemize}
\item Нормальное распределение (распределение Гаусса). Задаётся функцией плотности вероятности
$$
p(x) = \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}} \exp\left( -\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2} \right),
$$
которая определяется двумя параметрами: $\mu$ -- математическое ожидание (медиана) и $\sigma$ -- среднеквадратичное отклонение ($\sigma^2$ -- дисперсия).
\item Равномерное распределение, задаваемое функцией плотности вероятности
$$
p(x) = 
\begin{cases}
\frac{1}{b-a}, & x\in[a,b], \\
0, & x\notin[a,b],
\end{cases}
$$
которая определяется границами отрезка $[a,b]$.
\item <<Постоянное>> распределение -- в качестве значения всегда выдаётся одна и та же величина.
\item Булева случайная величина может принимать лишь два значения: истина = 1 и ложь = 0.
\end{itemize}

\ditem{Фабрика генераторов}
Фабрика генераторов случайных чисел предназначена для создания соответствующегно генератора на основе его типа и параметров. Базируется на паттернах проектирования Одиночка и Абстрактная фабрика \cite{Gamma_et_al}. Фабрика контролирует только процесс создания генератора, но не его жизненный цикл.

При создании генератора на основе строки с его параметрами, её структура должна быть аналогична описанной в \cite{ConfigFileFormat}: тип случайной величины, затем через пробел её параметры. Например, равномерное распределение случайной величины на отрезке $[0,1]$:
\begin{verbatim}
  UNIFORM 0.0 1.0
\end{verbatim}
\end{detailed}

% ==============================================================================

\begin{detailed}{MSH}{Модуль построения сетки}
\ditem{Пространство имён}
Пространство имён модуля генерации сетки должно называться \textbf{Mesher}.
\begin{figure}[htp]
\centerline{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{8_mesher.png}}
\caption{Стуктура модуля построения сетки}
\label{MSH:Pic:Structure}
\end{figure}

\ditem{Общее назначение модуля генерации сетки}
Модуль Mesher предоставляет интерфейс для формирования сетки частиц. Сетка представляет собой набор непересекающихся шестигранных элементов, в узлах которых расположены частицы. Положение частицы определяется расстояними до соседних частиц в сетке, имеющих общее ребро с данной. Модуль Mesher производит вычисление абсолютных координат частиц в трёхмерном пространстве с учётом расстояний между ними. Данный модуль также создаёт частицы в модели данных (см. п. \ref{DM:DataModel}).

\ditem{Структура модуля}
Модуль построения сетки состоит из следующих компонентов (см. рис. \ref{MSH:Pic:Structure}):
\begin{description}
\item[Генератор сетки] -- создаёт частицы и вычисляет их абсолютные координаты в трёхмерном пространстве, формирует сетку частиц.
\item[Сетка] -- представляет собой набор ребёр сетки, на которых будут строиться связи между частицами. Для каждого узла хранит список соседних узлов, соединённых рёбрами сетки с данным узлом.
\end{description}
\end{detailed}

% ==============================================================================

\begin{detailed}{CLN}{Модуль кластеризации частиц}
\ditem{Пространство имён}
Пространство имён, содержащее алгоритмы кластеризации частиц, должно называться \textbf{Clusterization}.

\ditem{Общие принципы кластеризации}
Кластером считается набор частиц, между которыми установлены связи. То есть, между любыми двумя частицами кластера существует цепочка связей, соединяющая их. Связи могут создаваться лишь между частицами, имеющими общее ребро в решётке (см. рис. \ref{CLN:Pic:Rules}).
\begin{figure}[htp]
\centerline{\includegraphics[width=0.8\linewidth,keepaspectratio]{7_clusterization_rules.png}}
\caption{Корректная и некорректная кластеризация}
\label{CLN:Pic:Rules}
\end{figure}

Связи между частицами возникают и разрушаются с одинаковой вероятностью, которая задаётся в соответствующем поле конфигурационного файла \cite{ConfigFileFormat}. На каждом расчётном шаге на заданном ребре решётки с заданной вероятностью может возникнуть или разрушиться связь. При возникновении связи может возникнуть новый кластер, либо новая частица присоединяется к уже существующему кластеру, либо происходит объединение двух кластеров. При разрушении связи кластер разделяется на два. Причём, в кластере должно быть не менее одной связи, то есть, кластер должен состоять из двух и более частиц.

\ditem{Генератор кластеров}
Модуль кластеризации должен содержать объект, реализующий механизм генерации, объединения, уничтожения кластеров. Данный объект на каждом расчётном шаге для каждого ребра решётки определяет, должно ли оно сменить свой статус связи, то есть, должна ли возникнуть связь, если её не было, или связь дожна разрушиться, если она была. В случае возникновения или разрушения связей генератор должен произвести пересчёт существующих кластеров.
\end{detailed}

% ==============================================================================

\begin{detailed}{SOL}{Модуль решения СЛАУ}
\ditem{Пространство имён}
Пространство имён, содержащее объекты, отвечающие за решение систем линейных уравнений, должно называться \textbf{Solver}.

\ditem{Входная информация для решателя}
Входной информацией для решателя задачи является индекс кластера, для которого должна быть сформирована и решена система линейных алгебраических уравнений. Зная индекс кластера, может быть получена информация о частицах, входящих в данный кластер (см. п. \ref{DM:DataModel}).

\ditem{Принцип формирования СЛАУ}
Предположим, что кластер состоит из $n$ частиц с индексами $i_s$ ($s=1,\ldots,n$). Пусть на предыдущем шаге $t_{k-1}$ частицы имели электрические заряды $q_{i_s}(t_{k-1})$. На текущем шаге $t_k$ электрический потенциал всех частиц, входящих в кластер должен стать одинаковым, причём суммарный заряд должен остаться неизменным.

Электрический потенциал частицы $i_s$ вычисляется по формуле:
$$
\varphi_{i_s}(t_k) = \varphi_{i_s}^{\text{(собств)}}(t_k) + \varphi_{i_s}^{\text{(внеш)}}(t_k) + \varphi_{i_s}^0(t_k),
$$
где $\varphi_{i_s}^{\text{(собств)}}(t_k)$ -- собственный потенциал частицы, $\varphi_{i_s}^{\text{(внеш)}}(t_k)$ -- потенциал, создаваемый прочими зарядами, $\varphi_{i_s}^0(t_k)$ -- потенциал, создаваемый внешним электрическим полем. Формулы для вычисления каждой составляющей представлены в \ref{DMA:BaseAlgorithms}.

Зная потенциалы всех частиц кластера, составляем уравнения равенства потенциалов и закона сохранения заряда:
$$
\varphi_{i_1}(t_k) = \varphi_{i_2}(t_k) = \ldots = \varphi_{i_n}(t_k), 
$$
$$
\sum_{s = 1}^n q_{i_s}(t_k) = \sum_{s = 1}^n q_{i_s}(t_{k-1}),
$$

\ditem{Выдача результата}
Результатом решения системы линейных уравнений являются новые значения зарядов частиц, входящих в кластер. Полученные заряды дожны быть сохранены в объектах <<Частица>> (\ref{DM:Particle}). Также информация о новых значениях потенциала должна быть передана объекту \textbf{Exchange::Result} (\ref{XCHG:Result}).
\end{detailed}

% ==============================================================================

\end{document}
